[{"question":"E-R図を使用してデータモデリングを行う理由として，適切なものはどれか。","filed":"業務プロセス","choices":["業務上でのデータのやり取りを把握し，ワークフローを明らかにする。","現行業務でのデータの流れを把握し，業務遂行上の問題点を明らかにする。","顧客や製品といった業務の管理対象間の関係を図示し，その業務上の意味を明らかにする。","データ項目を詳細に検討し，データベースの実装方法を明らかにする。"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問1","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q1.html"},{"question":"国際標準化機関に関する記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"標準化関連","choices":["ICANNは，工業や科学技術分野の国際標準化機関である。","IECは，電子商取引分野の国際標準化機関である。","IEEEは，会計分野の国際標準化機関である。","ITUは，電気通信分野の国際標準化機関である。"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問2","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q2.html"},{"question":"人間の脳神経の仕組みをモデルにして，コンピュータプログラムで模したものを表す用語はどれか。","filed":"ビジネスシステム","choices":["ソーシャルネットワーク","デジタルトランスフォーメーション","ニューラルネットワーク","ブレーンストーミング"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問3","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q3.html"},{"question":"エンタープライズサーチの説明として，最も適切なものはどれか。","filed":"情報システム戦略","choices":["企業内の様々なシステムに蓄積されている定型又は非定型なデータを，一元的に検索するための仕組み","自然言語処理を実現するための基礎データとなる，電子化された大量の例文データベース","写真や書類などを光学的に読み取り，ディジタルデータ化するための画像入力装置","情報システムや業務プロセスの現状を把握し，あるべき企業の姿とのギャップを埋めるための目標を設定し，全体最適化を図ること"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問4","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q4.html"},{"question":"クラウドコンピューティングの説明として，最も適切なものはどれか。","filed":"ソリューションビジネス","choices":["システム全体を管理する大型汎用機などのコンピュータに，データを一極集中させて処理すること","情報システム部門以外の人が自らコンピュータを操作し，自分や自部門の業務に役立てること","ソフトウェアやハードウェアなどの各種リソースを，インターネットなどのネットワークを経由して，オンデマンドでスケーラブルに利用すること","ネットワークを介して，複数台のコンピュータに処理を分散させ，処理結果を共有すること"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問5","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q5.html"},{"question":"インターネットに接続できる機能が搭載されており，車載センサで計測した情報をサーバへ送信し，そのサーバから運転に関する情報のフィードバックを受けて運転の支援などに活用することができる自動車を表す用語として，最も適切なものはどれか。","filed":"IoTシステム・組込みシステム","choices":["カーシェアリング","カーナビゲーションシステム","コネクテッドカー","電気自動車"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問6","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q6.html"},{"question":"著作権法によって保護の対象と成り得るものだけを，全て挙げたものはどれか。インターネットに公開されたフリーソフトウェアデータベースの操作マニュアルプログラム言語プログラムのアルゴリズム","filed":"知的財産権","choices":["a，b","a，d","b，c","c，d"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問7","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q7.html"},{"question":"画期的な製品やサービスが消費者に浸透するに当たり，イノベーションへの関心や活用の時期によって消費者をアーリーアダプタ，アーリーマジョリティ，イノベータ，ラガード，レイトマジョリティの五つのグループに分類することができる。このうち，活用の時期が2番目に早いグループとして位置付けられ，イノベーションの価値を自ら評価し，残る大半の消費者に影響を与えるグループはどれか。","filed":"マーケティング","choices":["アーリーアダプタ","アーリーマジョリティ","イノベータ","ラガード"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問8","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q8.html"},{"question":"不適切な行為a〜cのうち，不正競争防止法で規制されているものだけを全て挙げたものはどれか。キャンペーンの応募者の個人情報を，応募者に無断で他の目的のために利用する行為他人のIDとパスワードを不正に入手し，それらを使用してインターネット経由でコンピュータにアクセスする行為不正な利益を得ようとして，他社の商品名や社名に類似したドメイン名を使用する行為","filed":"知的財産権","choices":["a","a，c","b","c"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問9","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q9.html"},{"question":"技術ロードマップの説明として，適切なものはどれか。","filed":"技術開発戦略の立案・技術開発計画","choices":["カーナビゲーションシステムなどに用いられている最短経路の探索機能の実現に必要な技術を示したもの","業務システムの開発工程で用いるソフトウェア技術の一覧を示したもの","情報システム部門の人材が習得すべき技術をキャリアとともに示したもの","対象とする分野において，実現が期待されている技術を時間軸とともに示したもの"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問10","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q10.html"},{"question":"RPA(Robotic Process Automation)の特徴として，最も適切なものはどれか。","filed":"業務プロセス","choices":["新しく設計した部品を少ロットで試作するなど，工場での非定型的な作業に適している。","同じ設計の部品を大量に製造するなど，工場での定型的な作業に適している。","システムエラー発生時に，状況に応じて実行する処理を選択するなど，PCで実施する非定型的な作業に適している。","受注データの入力や更新など，PCで実施する定型的な作業に適している。"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問11","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q11.html"},{"question":"労働者派遣に関する記述a〜cのうち，適切なものだけを全て挙げたものはどれか。派遣契約の種類によらず派遣労働者の選任は派遣先が行う。派遣労働者であった者を，派遣元との雇用期間が終了後，派遣先が雇用してもよい。派遣労働者の給与を派遣先が支払う。","filed":"労働関連・取引関連法規","choices":["a","a，b","b","b，c"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問12","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q12.html"},{"question":"FinTechの事例として，最も適切なものはどれか。","filed":"e-ビジネス","choices":["銀行において，災害や大規模障害が発生した場合に勘定系システムが停止することがないように，障害発生時には即時にバックアップシステムに切り替える。","クレジットカード会社において，消費者がクレジットカードの暗証番号を規定回数連続で間違えて入力した場合に，クレジットカードを利用できなくなるようにする。","証券会社において，顧客がPCの画面上で株式売買を行うときに，顧客に合った投資信託を提案したり自動で資産運用を行ったりする，ロボアドバイザのサービスを提供する。","損害保険会社において，事故の内容や回数に基づいた等級を設定しておき，インターネット自動車保険の契約者ごとに，1年間の事故履歴に応じて等級を上下させるとともに，保険料を変更する。"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問13","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q13.html"},{"question":"ソフトウェアライフサイクルを，企画プロセス，要件定義プロセス，開発プロセス，運用プロセスに分けるとき，システム化計画を踏まえて，利用者及び他の利害関係者が必要とするシステムの機能を明確にし，合意を形成するプロセスはどれか。","filed":"要件定義","choices":["企画プロセス","要件定義プロセス","開発プロセス","運用プロセス"],"answer":2,"title":"ITパスポート令和3年春期 問14","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q14.html"},{"question":"A社の情報システム部門は，B社のソフトウェアパッケージを活用して，営業部門が利用する営業支援システムを構築することにした。構築に合わせて，EUC(End User Computing)を推進するとき，業務データの抽出や加工，統計資料の作成などの運用を行う組織として，最も適切なものはどれか。","filed":"システム活用促進・評価","choices":["A社の営業部門","A社の情報システム部門","B社のソフトウェアパッケージ開発部門","B社のソフトウェアパッケージ導入担当部門"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問15","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q15.html"},{"question":"マーチャンダイジングの説明として，適切なものはどれか。","filed":"マーケティング","choices":["消費者のニーズや欲求，購買動機などの基準によって全体市場を幾つかの小さな市場に区分し，標的とする市場を絞り込むこと","製品の出庫から販売に至るまでの物の流れを統合的に捉え，物流チャネル全体を効果的に管理すること","店舗などにおいて，商品やサービスを購入者のニーズに合致するような形態で提供するために行う一連の活動のこと","配送コストの削減と，消費者への接触頻度増加によるエリア密着性向上を狙って，同一エリア内に密度の高い店舗展開を行うこと"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問16","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q16.html"},{"question":"プロバイダが提供したサービスにおいて発生した事例a〜cのうち，プロバイダ責任制限法によって，プロバイダの対応責任の対象となり得るものだけを全て挙げたものはどれか。氏名などの個人情報が電子掲示板に掲載されて，個人の権利が侵害された。受信した電子メールの添付ファイルによってマルウェアに感染させられた。無断で利用者IDとパスワードを使われて，ショッピングサイトにアクセスされた。","filed":"その他の法律・ガイドライン","choices":["a","a，b，c","a，c","c"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問17","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q17.html"},{"question":"戦略目標の達成状況を評価する指標には，目標達成のための手段を評価する先行指標と目標達成度を評価する結果指標の二つがある。戦略目標が\"新規顧客の開拓\"であるとき，先行指標として適切なものはどれか。","filed":"ビジネス戦略と目標・評価","choices":["売上高増加額","新規契約獲得率","総顧客増加率","見込み客訪問件数"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問18","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q18.html"},{"question":"ビッグデータの分析に関する記述として，最も適切なものはどれか。","filed":"ビジネスシステム","choices":["大量のデータから未知の状況を予測するためには，統計学的な分析手法に加え，機械学習を用いた分析も有効である。","テキストデータ以外の，動画や画像，音声データは，分析の対象として扱うことができない。","電子掲示板のコメントやSNSのメッセージ，Webサイトの検索履歴など，人間の発信する情報だけが，人間の行動を分析することに用いられる。","ブログの書き込みのような，分析されることを前提としていないデータについては，分析の目的にかかわらず，対象から除外する。"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問19","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q19.html"},{"question":"画像認識システムにおける機械学習の事例として，適切なものはどれか。","filed":"ビジネスシステム","choices":["オフィスのドアの解錠に虹彩の画像による認証の仕組みを導入することによって，セキュリティが強化できるようになった。","果物の写真をコンピュータに大量に入力することで，コンピュータ自身が果物の特徴を自動的に抽出することができるようになった。","スマートフォンが他人に利用されるのを防止するために，指紋の画像認識でロック解除できるようになった。","ヘルプデスクの画面に，システムの使い方についての問合せを文字で入力すると，会話形式で応答を得ることができるようになった。"],"answer":2,"title":"ITパスポート令和3年春期 問20","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q20.html"},{"question":"ABC分析の事例として，適切なものはどれか。","filed":"業務分析・データ利活用","choices":["顧客の消費行動を，時代，年齢，世代の三つの観点から分析する。","自社の商品を，売上高の高い順に三つのグループに分類して分析する。","マーケティング環境を，顧客，競合，自社の三つの観点から分析する。","リピート顧客を，最新購買日，購買頻度，購買金額の三つの観点から分析する。"],"answer":2,"title":"ITパスポート令和3年春期 問21","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q21.html"},{"question":"業務パッケージを活用したシステム化を検討している。情報システムのライフサイクルを，システム化計画プロセス，要件定義プロセス，開発プロセス，保守プロセスに分けたとき，システム化計画プロセスで実施する作業として，最も適切なものはどれか。","filed":"システム化計画","choices":["機能，性能，価格などの観点から業務パッケージを評価する。","業務パッケージの標準機能だけでは実現できないので，追加開発が必要なシステム機能の範囲を決定する。","システム運用において発生した障害に関する分析，対応を行う。","システム機能を実現するために必要なパラメタを業務パッケージに設定する。"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問22","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q22.html"},{"question":"プロダクトポートフォリオマネジメントは，企業の経営資源を最適配分するために使用する手法であり，製品やサービスの市場成長率と市場におけるシェアから，その戦略的な位置付けを四つの領域に分類する。市場シェアは低いが急成長市場にあり，将来の成長のために多くの資金投入が必要となる領域はどれか。","filed":"経営戦略手法","choices":["金のなる木","花形","負け犬","問題児"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問23","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q23.html"},{"question":"テレワークに関する記述として，最も適切なものはどれか。","filed":"業務プロセス","choices":["ITを活用した，場所や時間にとらわれない柔軟な働き方のこと","ある業務に対して従来割り当てていた人数を増員し，業務を細分化して配分すること","個人が所有するPCやスマートデバイスなどの機器を，会社が許可を与えた上でオフィスでの業務に利用させること","仕事の時間と私生活の時間の調和に取り組むこと"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問24","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q24.html"},{"question":"暗号資産に関する記述として，最も適切なものはどれか。","filed":"e-ビジネス","choices":["暗号資産交換業の登録業者であっても，利用者の情報管理が不適切なケースがあるので，登録が無くても信頼できる業者を選ぶ。","暗号資産の価格変動には制限が設けられているので，価値が急落したり，突然無価値になるリスクは考えなくてよい。","暗号資産の利用者は，暗号資産交換業者から契約の内容などの説明を受け，取引内容やリスク，手数料などについて把握しておくとよい。","金融庁や財務局などの官公署は，安全性が優れた暗号資産の情報提供を行っているので，官公署の職員から勧められた暗号資産を主に取引する。"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問25","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q25.html"},{"question":"企業の人事機能の向上や，働き方改革を実現することなどを目的として，人事評価や人材採用などの人事関連業務に，AlやIoTといったITを活用する手法を表す用語として，最も適切なものはどれか。","filed":"経営・組織論","choices":["e-ラーニング","FinTech","HRTech","コンピテンシ"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問26","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q26.html"},{"question":"BYODの事例として，適切なものはどれか。","filed":"業務プロセス","choices":["大手通信事業者から回線の卸売を受け，自社ブランドの通信サービスを開始した。","ゴーグルを通してあたかも現実のような映像を見せることで，ゲーム世界の臨場感を高めた。","私物のスマートフォンから会社のサーバにアクセスして，電子メールやスケジューラを利用することができるようにした。","図書館の本にICタグを付け，簡単に蔵書の管理ができるようにした。"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問27","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q27.html"},{"question":"次の当期末損益計算資料から求められる経常利益は何百万円か。","filed":"会計・財務","choices":["385","685","985","1,000"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問28","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q28.html"},{"question":"粗利益を求める計算式はどれか。","filed":"会計・財務","choices":["(売上高)−(売上原価)","(営業利益)＋(営業外収益)−(営業外費用)","(経常利益)＋(特別利益)−(特別損失)","(税引前当期純利益)−(法人税，住民税及び事業税)"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問29","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q29.html"},{"question":"情報の取扱いに関する不適切な行為a〜cのうち，不正アクセス禁止法で定められている禁止行為に該当するものだけを全て挙げたものはどれか。オフィス内で拾った手帳に記載されていた他人の利用者IDとパスワードを無断で使って，自社のサーバにネットワークを介してログインし，格納されていた人事評価情報を閲覧した。同僚が席を離れたときに，同僚のPCの画面に表示されていた，自分にはアクセスする権限のない人事評価情報を閲覧した。部門の保管庫に保管されていた人事評価情報が入ったUSBメモリを上司に無断で持ち出し，自分のPCで人事評価情報を閲覧した。","filed":"セキュリティ関連法規","choices":["a","a，b","a，b，c","a，c"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問30","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q30.html"},{"question":"APIエコノミーに関する記述として，最も適切なものはどれか。","filed":"技術開発戦略の立案・技術開発計画","choices":["インターネットを通じて，様々な事業者が提供するサービスを連携させて，より付加価値の高いサービスを提供する仕組み","著作権者がインターネットなどを通じて，ソフトウェアのソースコードを無料公開する仕組み","定型的な事務作業などを，ソフトウェアロボットを活用して効率化する仕組み","複数のシステムで取引履歴を分散管理する仕組み"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問31","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q31.html"},{"question":"a〜cのうち，サイバーセキュリティ基本法に規定されているものだけを全て挙げたものはどれか。サイバーセキュリティに関して，国や地方公共団体が果たすべき責務サイバーセキュリティに関して，国民が努力すべきことサイバーセキュリティに関する施策の推進についての基本理念","filed":"セキュリティ関連法規","choices":["a，b","a，b，c","a，c","b，c"],"answer":2,"title":"ITパスポート令和3年春期 問32","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q32.html"},{"question":"コンピュータシステム開発の外部への発注において，発注金額の確定後に請負契約を締結した。契約後，支払までに発注側と受注側の間で交わされる書類の組合せのうち，適切なものはどれか。ここで，契約内容の変更はないものとする。","filed":"調達計画・実施","choices":["提案書，納品書，検収書","提案書，見積書，請求書","納品書，検収書，請求書","見積書，納品書，請求書"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問33","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q33.html"},{"question":"SCMの導入による業務改善の事例として，最も適切なものはどれか。","filed":"経営管理システム","choices":["インターネットで商品を購入できるようにしたので，販売チャネルの拡大による売上増が見込めるようになった。","営業担当者がもっている営業情報や営業ノウハウをデータベースで管理するようにしたので，それらを営業部門全体で共有できるようになった。","ネットワークを利用して売上情報を製造元に伝達するようにしたので，製造元が製品をタイムリーに生産し，供給できるようになった。","販売店の売上データを本部のサーバに集めるようにしたので，年齢別や性別の販売トレンドの分析ができるようになった。"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問34","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q34.html"},{"question":"ある製造業では，後工程から前工程への生産指示や，前工程から後工程への部品を引き渡す際の納品書として，部品の品番などを記録した電子式タグを用いる生産方式を採用している。サプライチェーンや内製におけるジャストインタイム生産方式の一つであるこのような生産方式として，最も適切なものはどれか。","filed":"エンジニアリングシステム","choices":["かんばん方式","クラフト生産方式","セル生産方式","見込み生産方式"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問35","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q35.html"},{"question":"開発期間10か月，開発の人件費予算1,000万円のプロジェクトがある。5か月経過した時点で，人件費の実績は600万円であり，成果物は全体の40%が完成していた。このままの生産性で完成まで開発を続けると，人件費の予算超過はいくらになるか。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["100万円","200万円","250万円","500万円"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問36","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q36.html"},{"question":"システムの利用者数が当初の想定よりも増えてシステムのレスポンスが悪化したので，増強のためにサーバを1台追加することにした。動作テストが終わったサーバをシステムに組み入れて稼働させた。この作業を実施するITサービスマネジメントのプロセスとして，適切なものはどれか。","filed":"サービスマネジメント","choices":["インシデント管理","変更管理","問題管理","リリース及び展開管理"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問37","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q37.html"},{"question":"プロジェクトマネジメントのプロセスには，プロジェクトコストマネジメント，プロジェクトコミュニケーションマネジメント，プロジェクト資源マネジメント，プロジェクトスケジュールマネジメントなどがある。システム開発プロジェクトにおいて，テストを実施するメンバを追加するときのプロジェクトコストマネジメントの活動として，最も適切なものはどれか。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["新規に参加するメンバに対して情報が効率的に伝達されるように，メーリングリストなどを更新する。","新規に参加するメンバに対する，テストツールのトレーニングをベンダに依頼する。","新規に参加するメンバに担当させる作業を追加して，スケジュールを変更する。","新規に参加するメンバの人件費を見積もり，その計画を変更する。"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問39","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q39.html"},{"question":"同一難易度の複数のプログラムから成るソフトウェアのテスト工程での品質管理において，各プログラムの単位ステップ数当たりのバグ数をグラフ化し，上限・下限の限界線を超えるものを異常なプログラムとして検出したい。作成する図として，最も適切なものはどれか。","filed":"システム開発技術","choices":["管理図","特性要因図","パレート図","レーダチャート"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問40","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q40.html"},{"question":"クラスや継承という概念を利用して，ソフトウェアを部品化したり再利用することで，ソフトウェア開発の生産性向上を図る手法として，適切なものはどれか。","filed":"システム開発技術","choices":["オブジェクト指向","構造化","プロセス中心アプローチ","プロトタイピング"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問41","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q41.html"},{"question":"システム開発プロジェクトにおいて，利用者から出た要望に対応するために，プログラムを追加で作成することになった。このプログラムを作成するために，先行するプログラムの作成を終えたプログラマを割り当てることにした。そして，結合テストの開始予定日までに全てのプログラムが作成できるようにスケジュールを変更し，新たな計画をプロジェクト内に周知した。このように，変更要求をマネジメントする活動はどれか。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["プロジェクト資源マネジメント","プロジェクトスコープマネジメント","プロジェクトスケジュールマネジメント","プロジェクト統合マネジメント"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問42","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q42.html"},{"question":"A社で新規にシステムを開発するプロジェクトにおいて，システムの開発をシステム要件定義，設計，プログラミング，結合テスト，総合テスト，運用テストの順に行う。A社は，外部ベンダのB社と設計，プログラミング及び結合テストを委託範囲とする請負契約を結んだ。A社が実施する受入れ検収はどの工程とどの工程の間で実施するのが適切か。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["システム要件定義と設計の間","プログラミングと結合テストの間","結合テストと総合テストの間","総合テストと運用テストの間"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問43","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q43.html"},{"question":"ITサービスマネジメントにおいて，サービスデスクが受け付けた難度の高いインシデントを解決するために，サービスデスクの担当者が専門技術をもつ二次サポートに解決を委ねることはどれか。","filed":"サービスサポート","choices":["FAQ","SLA","エスカレーション","ワークアラウンド"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問44","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q44.html"},{"question":"ITILに関する記述として，適切なものはどれか。","filed":"サービスマネジメント","choices":["ITサービスの提供とサポートに対して，ベストプラクティスを提供している。","ITシステム開発とその取引の適正化に向けて，作業項目を一つ一つ定義し，標準化している。","ソフトウェア開発組織の成熟度を多段階のレベルで定義している。","プロジェクトマネジメントの知識を体系化している。"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問45","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q45.html"},{"question":"システム要件定義で明確にするもののうち，性能に関する要件はどれか。","filed":"システム開発技術","choices":["業務要件を実現するシステムの機能","システムの稼働率","照会機能の応答時間","障害の復旧時間"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問46","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q46.html"},{"question":"システム開発プロジェクトにおいて，成果物として定義された画面・帳票の一覧と，実際に作成された画面・帳票の数を比較して，開発中に生じた差異とその理由を確認するプロジェクトマネジメントの活動はどれか。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["プロジェクト資源マネジメント","プロジェクトスコープマネジメント","プロジェクト調達マネジメント","プロジェクト品質マネジメント"],"answer":2,"title":"ITパスポート令和3年春期 問47","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q47.html"},{"question":"既存のプログラムを，外側から見たソフトウェアの動きを変えずに内部構造を改善する活動として，最も適切なものはどれか。","filed":"開発プロセス・手法","choices":["テスト駆動開発","ペアプログラミング","リバースエンジニアリング","リファクタリング"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問48","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q48.html"},{"question":"ITガバナンスに関する次の記述中のaに入れる，最も適切な字句はどれか。aは，現在及び将来のITの利用についての評価とIT利用が事業の目的に合致することを確実にする役割がある。","filed":"内部統制","choices":["株主","監査人","経営者","情報システム責任者"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問49","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q49.html"},{"question":"自分のデスクにあるPCと共有スペースにあるプリンタの起動を1人で行う。PCとプリンタの起動は図の条件で行い，それぞれの作業・処理は逐次実行する必要がある。自動処理の間は，移動やもう片方の作業を並行して行うことができる。自分のデスクにいる状態でPCの起動を開始し，移動してプリンタを起動した上で自分のデスクに戻り，PCの起動を終了するまでに必要な時間は，最短で何秒か。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["223","256","286","406"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問50","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q50.html"},{"question":"アジャイル開発を実施している事例として，最も適切なものはどれか。","filed":"開発プロセス・手法","choices":["AIシステムの予測精度を検証するために，開発に着手する前にトライアルを行い，有効なアルゴリズムを選択する。","IoTの様々な技術を幅広く採用したいので，技術を保有するベンダに開発を委託する。","IoTを採用した大規模システムの開発を，上流から下流までの各工程における完了の承認を行いながら順番に進める。","分析システムの開発において，分析の精度の向上を図るために，固定された短期間のサイクルを繰り返しながら分析プログラムの機能を順次追加する。"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問51","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q51.html"},{"question":"自社の情報システムに関して，BCP(事業継続計画)に基づいて，マネジメントの視点から行う活動a〜d のうち，適切なものだけを全て挙げたものはどれか。重要データのバックアップを定期的に取得する。非常時用の発電機と燃料を確保する。複数の通信網を確保する。復旧手順の訓練を実施する。","filed":"ファシリティマネジメント","choices":["a，b，c","a，b，c，d","a，d","b，c，d"],"answer":2,"title":"ITパスポート令和3年春期 問52","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q52.html"},{"question":"ITサービスにおけるSLMに関する説明のうち，適切なものはどれか。","filed":"サービスサポート","choices":["SLMでは，SLAで合意したサービスレベルを維持することが最優先課題となるので，サービスの品質の改善は補助的な活動となる。","SLMでは，SLAで合意した定量的な目標の達成状況を確認するために，サービスの提供状況のモニタリングやレビューを行う。","SLMの目的は，顧客とサービスの内容，要求水準などの共通認識を得ることであり，SLAの作成が活動の最終目的である。","SLMを効果的な活動にするために，SLAで合意するサービスレベルを容易に達成できるレベルにしておくことが重要である。"],"answer":2,"title":"ITパスポート令和3年春期 問53","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q53.html"},{"question":"WBSを作成するときに，作業の記述や完了基準などを記述した補助文書を作成する。この文書の目的として，適切なものはどれか。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["WBSで定義した作業で使用するデータの意味を明確に定義する。","WBSで定義した作業の進捗を管理する。","WBSで定義した作業のスケジュールのクリティカルパスを求める。","WBSで定義した作業の内容と意味を明確に定義する。"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問54","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q54.html"},{"question":"有料のメールサービスを提供している企業において，メールサービスに関する開発・設備投資の費用対効果の効率性を対象にしてシステム監査を実施するとき，システム監査人が所属している組織として，最も適切なものはどれか。","filed":"システム監査","choices":["社長直轄の品質保証部門","メールサービスに必要な機器の調達を行う運用部門","メールサービスの機能の選定や費用対効果の評価を行う企画部門","メールシステムの開発部門"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問55","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q55.html"},{"question":"インターネットにおいてドメイン名とIPアドレスの対応付けを行うサービスを提供しているサーバに保管されている管理情報を書き換えることによって，利用者を偽のサイトへ誘導する攻撃はどれか。","filed":"情報セキュリティ","choices":["DDoS攻撃","DNSキャッシュポイズニング","SQLインジェクション","フィッシング"],"answer":2,"title":"ITパスポート令和3年春期 問56","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q56.html"},{"question":"CPU，主記憶，HDDなどのコンピュータを構成する要素を1枚の基板上に実装し，複数枚の基板をラック内部に搭載するなどの形態がある，省スペース化を実現しているサーバを何と呼ぶか。","filed":"コンピュータ・入出力装置","choices":["DNSサーバ","FTPサーバ","Webサーバ","ブレードサーバ"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問57","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q57.html"},{"question":"サーバルームへの共連れによる不正入室を防ぐ物理的セキュリティ対策の例として，適切なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ対策・実装技術","choices":["サークル型のセキュリティゲートを設置する。","サーバの入ったラックを施錠する。","サーバルーム内にいる間は入室証を着用するルールとする。","サーバルームの入り口に入退室管理簿を置いて記録させる。"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問58","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q58.html"},{"question":"Aさんが，Pさん，Qさん及びRさんの3人に電子メールを送信した。Toの欄にはPさんのメールアドレスを，Ccの欄にはQさんのメールアドレスを，Bccの欄にはRさんのメールアドレスをそれぞれ指定した。電子メールを受け取った3人に関する記述として，適切なものはどれか。","filed":"ネットワーク応用","choices":["PさんとQさんは，同じ内容のメールがRさんにも送信されていることを知ることができる。","Pさんは，同じ内容のメールがQさんに送信されていることを知ることはできない。","Qさんは，同じ内容のメールがPさんにも送信されていることを知ることができる。","Rさんは，同じ内容のメールがPさんとQさんに送信されていることを知ることはできない。"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問59","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q59.html"},{"question":"情報システムにおける二段階認証の例として，適切なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ対策・実装技術","choices":["画面に表示されたゆがんだ文字列の画像を読み取って入力した後，利用者IDとパスワードを入力することによって認証を行える。","サーバ室への入室時と退室時に生体認証を行い，認証によって入室した者だけが退室の認証を行える。","利用者IDとパスワードを入力して認証を行った後，秘密の質問への答えを入力することによってログインできる。","利用者IDの入力画面へ利用者IDを入力するとパスワードの入力画面に切り替わり，パスワードを入力することによってログインできる。"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問60","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q60.html"},{"question":"クレジットカードの会員データを安全に取り扱うことを目的として策定された，クレジットカード情報の保護に関するセキュリティ基準はどれか。","filed":"情報セキュリティ対策・実装技術","choices":["NFC","PCI DSS","PCI Express","RFID"],"answer":2,"title":"ITパスポート令和3年春期 問61","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q61.html"},{"question":"金融システムの口座振替では，振替元の口座からの出金処理と振替先の口座への入金処理について，両方の処理が実行されるか，両方とも実行されないかのどちらかであることを保証することによってデータベースの整合性を保っている。データベースに対するこのような一連の処理をトランザクションとして扱い，矛盾なく処理が完了したときに，データベースの更新内容を確定することを何というか。","filed":"トランザクション処理","choices":["コミット","スキーマ","ロールフォワード","ロック"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問62","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q62.html"},{"question":"PCやスマートフォンのブラウザから無線LANのアクセスポイントを経由して，インターネット上のWebサーバにアクセスする。このときの通信の暗号化に利用するSSL\/TLSとWPA2に関する記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ対策・実装技術","choices":["SSL\/TLSの利用の有無にかかわらず，WPA2を利用することによって，ブラウザとWebサーバ間の通信を暗号化できる。","WPA2の利用の有無にかかわらず，SSL\/TLSを利用することによって，ブラウザとWebサーバ間の通信を暗号化できる。","ブラウザとWebサーバ間の通信を暗号化するためには，PCの場合はSSL\/TLSを利用し，スマートフォンの場合はWPA2を利用する。","ブラウザとWebサーバ間の通信を暗号化するためには，PCの場合はWPA2を利用し，スマートフォンの場合はSSL\/TLSを利用する。"],"answer":2,"title":"ITパスポート令和3年春期 問63","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q63.html"},{"question":"CPU内部にある高速小容量の記憶回路であり，演算や制御に関わるデータを一時的に記憶するのに用いられるものはどれか。","filed":"メモリ","choices":["GPU","SSD","主記憶","レジスタ"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問64","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q64.html"},{"question":"シャドーITの例として，適切なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ","choices":["会社のルールに従い，災害時に備えて情報システムの重要なデータを遠隔地にバックアップした。","他の社員がパスワードを入力しているところをのぞき見て入手したパスワードを使って，情報システムにログインした。","他の社員にPCの画面をのぞかれないように，離席する際にスクリーンロックを行った。","データ量が多く電子メールで送れない業務で使うファイルを，会社が許可していないオンラインストレージサービスを利用して取引先に送付した。"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問65","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q65.html"},{"question":"RGBの各色の階調を，それぞれ3桁の2進数で表す場合，混色によって表すことができる色は何通りか。","filed":"応用数学","choices":["8","24","256","512"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問66","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q66.html"},{"question":"全ての通信区間で盗聴されるおそれがある通信環境において，受信者以外に内容を知られたくないファイルを電子メールに添付して送る方法として，最も適切なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ対策・実装技術","choices":["S\/MIMEを利用して電子メールを暗号化する。","SSL\/TLSを利用してプロバイダのメールサーバとの通信を暗号化する。","WPA2を利用して通信を暗号化する。","パスワードで保護されたファイルを電子メールに添付して送信した後，別の電子メールでパスワードを相手に知らせる。"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問68","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q68.html"},{"question":"移動体通信サービスのインフラを他社から借りて，自社ブランドのスマートフォンやSIMカードによる移動体通信サービスを提供する事業者を何と呼ぶか。","filed":"ネットワーク応用","choices":["ISP","MNP","MVNO","OSS"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問71","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q71.html"},{"question":"IoTデバイスとIoTサーバで構成され，IoTデバイスが計測した外気温をIoTサーバへ送り，IoTサーバからの指示で窓を開閉するシステムがある。このシステムのIoTデバイスに搭載されて，窓を開閉する役割をもつものはどれか。","filed":"入出力デバイス","choices":["アクチュエータ","エッジコンピューティング","キャリアアグリゲーション","センサ"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問72","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q72.html"},{"question":"IoTデバイスに関わるリスク対策のうち，IoTデバイスが盗まれた場合の耐タンパ性を高めることができるものはどれか。","filed":"情報セキュリティ対策・実装技術","choices":["IoTデバイスとIoTサーバ間の通信を暗号化する。","IoTデバイス内のデータを，暗号鍵を内蔵するセキュリティチップを使って暗号化する。","IoTデバイスに最新のセキュリティパッチを速やかに適用する。","IoTデバイスへのログインパスワードを初期値から変更する。"],"answer":2,"title":"ITパスポート令和3年春期 問73","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q73.html"},{"question":"情報システムに関する機能a〜dのうち，DBMSに備わるものを全て挙げたものはどれか。アクセス権管理障害回復同時実行制御ファイアウォール","filed":"データベース方式","choices":["a，b，c","a，d","b，c","c，d"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問75","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q75.html"},{"question":"IoTデバイス群とそれを管理するIoTサーバ構成されるIoTシステムがある。全てのIoTデバイスは同一の鍵を用いて通信の暗号化を行い，IoTサーバではIoTデバイスがもつ鍵とは異なる鍵で通信の復号を行うとき，この暗号技術はどれか。","filed":"情報セキュリティ対策・実装技術","choices":["共通鍵暗号方式","公開鍵暗号方式","ハッシュ関数","ブロックチェーン"],"answer":2,"title":"ITパスポート令和3年春期 問76","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q76.html"},{"question":"PDCAモデルに基づいてISMSを運用している組織の活動において，リスクマネジメントの活動状況の監視の結果などを受けて，是正や改善措置を決定している。この作業は，PDCAモデルのどのプロセスで実施されるか。","filed":"情報セキュリティ管理","choices":["P","D","C","A"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問77","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q77.html"},{"question":"OSS(Open Source Software)に関する記述として，適切なものはどれか。","filed":"オープンソースソフトウェア","choices":["ソースコードを公開しているソフトウェアは，全てOSSである。","著作権が放棄されており，誰でも自由に利用可能である。","どのソフトウェアも，個人が無償で開発している。","利用に当たり，有償サポートが提供される製品がある。"],"answer":4,"title":"ITパスポート令和3年春期 問78","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q78.html"},{"question":"中小企業の情報セキュリティ対策普及の加速化に向けて，IPAが創設した制度である\"SECURITY ACTION\"に関する記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ管理","choices":["ISMS認証取得に必要な費用の一部を国が補助する制度","営利を目的としている組織だけを対象とした制度","情報セキュリティ対策に取り組むことを自己宣言する制度","情報セキュリティ対策に取り組んでいることを第三者が認定する制度"],"answer":3,"title":"ITパスポート令和3年春期 問79","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q79.html"},{"question":"IoTデバイス，IoTゲートウェイ及びIoTサーバで構成された，温度・湿度管理システムがある。IoTデバイスとその近傍に設置されたIoTゲートウェイとの間を接続するのに使用する，低消費電力の無線通信の仕様として，適切なものはどれか。","filed":"ネットワーク方式","choices":["BLE","HEMS","NUI","PLC"],"answer":1,"title":"ITパスポート令和3年春期 問80","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/03_haru\/q80.html"}]